## [研讨方案](研讨方案.md)

## 案例一

一、基本案情

2017年5月7日至2020年6月8日间，被告人王某在京藏高速清河收费站进京出口等地，驾驶车牌号为京GVY108的小型轿车，采用跟车尾随过杆的方式多次偷逃高速公路通行费。2021年11月17日，被告人王某经公安机关传唤后到案。2021年11月22日，被告人王某的家属向被害单位北京市首都公路发展集团有限公司补缴了偷逃的全部费用。

北京市首都公路发展集团有限公司八达岭高速公路管理分公司出具了涉案的京GVY108轿车的逃费记录及部分监控录像，记录材料显示：自2017年5月7日至2020年6月8日止，车牌号为京GVY108的轿车尾随前面的交费车辆闯卡，利用升降杆升降的间隙逃费，总计逃费147次，逃费金额合计14 700元。计费标准是按照《北京市公路条例》第44条的规定计费。 

针对以上事实，公诉机关向法院提交了相关的证据材料，认为被告人王某的行为已触犯了《中华人民共和国刑法》第二百六十四条之规定，构成盗窃罪，提请本院依法对其定罪处罚。

被告人王某对起诉书指控其犯盗窃罪的事实及罪名提出异议，辩称指控的通行费数额不对，闯卡的次数也不对，没有147次那么多，也不应按全程计费，且认为自己的行为既不构成盗窃罪，也不构成抢夺罪、寻衅滋事罪等其他犯罪，其行为只是一般的违法行为，不应受刑事处罚。其辩护人发表的辩护意见为：王某与首都公路公司之间是民事合同关系，其不交通行费的行为行为应属于民事违约或者行政违法行为，不构成盗窃罪；其归案后已经主动补缴了通行费和罚款，不应再受刑事追究。偷逃公路通行费的行为没有明文规定是犯罪行为。且本案中，高速管理公司按照全程收费不合理。综上，认为被告人王某无罪。

经审理查明，2017年5月7日至2020年6月8日间，被告人王某在本市海淀区京藏高速清河收费站进京出口等地，为逃避缴纳高速公路通行费，多次驾驶车牌号为京GVY108的小型轿车，采用跟车尾随过杆的方式强行闯卡。2021年11月16日，被告人王某被公安机关抓获归案。2021年11月22日，被告人王某的家属向被害单位北京市首都公路发展集团有限公司补缴偷逃的全部费用。

二、主要问题

本案的审理过程中，被告人的行为如何认定存在抢夺、盗窃、寻衅滋事、无罪、诈骗等多种观点。请您结合上述案情，就本案被告人的定罪进行分析。


### 侵犯财产犯罪的司法认定

1. 刑法不是万能的
1. 刑法规范内，刑法立法太粗，立法不严
    1. 没有足够多的轻罪
    1. 在现有的刑法条文中去找，尽量妥当
    1. 案例 ，初审，寻衅滋事罪，二审抢夺罪
    1. 
1. 诈骗
    1. 没有诈骗的故意
    1. 被害人也没有处分财产的行为
1. 盗窃
    1. 收费员至少四不知情的，
    1. 目送
1. 抢夺
    1. 

## 案例二

一、基本案情

被告人李某，男，1976年10月20日出生。2022年9月30日因涉嫌犯故意伤害罪被逮捕。检察院以被告人李某犯故意伤害罪，向法院提起公诉。

被告人李某辩称其系为了保护家人的安全才持铁管打了被害人，没有伤害被害人的故意。

一审法院经公开审理查明：2022年8月26日4时许，李某夫妇在家中睡觉时被院内狗叫声吵醒，其妻刘某走到院门口，看见刘某强（被害人，男，殁年42岁）持尖刀刺其院门，并声称要“劫道”。李某随后赶来，见状立即回院内取来一根铁管，并打电话通知村治保主任等人前来帮忙。刘某强又来到李某家厨房外，用尖刀割开厨房纱窗，被刘某发现后躲进院内玉米地。李某持铁管进玉米地寻找刘某强，在玉米地里与持尖刀的刘某强相遇，二人发生打斗。李某持铁管击打刘某强头部，致其倒地。后刘某强被送往医院救治，因颅脑损伤于次日死亡。

一审法院认为，被害人刘某强在凌晨4时许持刀砍击被告人李某家大门并声称要“劫道”，后又闯入李家带有围墙的后院，划开厨房纱窗，其行为已经严重危害李家人的人身和财产安全。李某为保护自己及家人的安全持铁管击打刘某强，致其死亡，该行为符合无过当防卫的条件，构成正当防卫。公诉机关指控李某犯故意伤害罪的罪名不能成立。据此，依照《中华人民共和国刑法》第二十条第三款之规定，判决如下：被告人李某无罪。

一审宣判后，市检察院提出抗诉。其抗诉意见是：(1)被害人躲进玉米地后，不法侵害的现实威胁已消失，不存在实施防卫的紧迫性，被告人李某的行为不具有防卫性质。(2)李某系故意伤害未对其与家人实施任何不法侵害的被害人，不具备正当防卫的前提条件。(3)李某主观上具有主动加害意图，不具有防卫目的。

二审中，省检察院提出如下意见：(1)本案不属于无过当防卫。被害人刘某强在凌晨到被告人李某家用刀劈刺大门，并闯入李家后院划开纱窗，其行为已严重危及李某及其家人的人身安全。数名村民闻讯赶到李家后，能够控制现场局势，且刘某强已躲进李家玉米地，严重危及人身安全的危险及防卫的紧迫性均已消失，因而不构成无过当防卫。(2)本案属一般的正当防卫，但防卫明显过当。刘某强持刀劈刺李家院门并进入李家院内后，不法侵害已经开始，刘某强躲进院内玉米地后，李某持铁管进入玉米地搜索时，对可能发生的致人伤亡的后果持希望或放任态度，二人相遇后李某持铁管击打刘某强头部，致刘某强死亡，防卫明显超过必要限度，但应当减轻或免除处罚。

被告人李某及其辩护人提出，其为了保护家人的安全持铁管击打被害人，没有伤害故意，其行为构成正当防卫。

二、主要问题

不法侵害人持刀闯进被告人院内并躲进院内玉米地后，被告人搜寻不法侵害人时发生打斗，造成不法侵害人死亡的，是否构成正当防卫？

## 案例三

一、基本案情

检察院以被告人熊某犯盗窃罪，向法院提起公诉。

熊某对公诉机关指控的事实无异议。其辩护人提出，熊某跟随戚某到戚某自称的“家中”收购家电，戚某每次卖东西都说征得了父母的同意，故熊某没有盗窃故意，其行为不构成盗窃罪。

法院经审理查明：戚某（2008年4月28日出生）曾与其同学吴某一起到过位于某某花园小区27号楼二单元102房的吴某家，知道该房近期无人居住。2022年6月的一天上午，戚某到其同学吴某的奶奶家玩耍时，趁吴某不备，将吴某在某某花园小区住房的钥匙偷走。当日下午，戚某找到收购废品的熊某，谎称家中有电脑要处理，带着熊某到了花园小区27号楼二单元102住房。熊某遂将该房间内一台“联想”牌电脑拆卸后拉走，付给戚某100元。之后数日内，戚某两次找到熊某，谎称家中有电器要处理，熊某先后两次与戚某一起到上述住房，将房屋中正在使用的“海尔”牌空调、电冰箱、洗衣机、“海信”牌电视机及“荣事达”牌豆浆机（经鉴定价值总计13595元）拆卸后拉回自己家中，付给戚某360元。熊某到案后如实供述犯罪事实，上述物品被追回并退还给被害人，另赔偿被害人的经济损失，取得被害人谅解。

二、主要问题

熊某的行为应如何定性？
